【戰術檢討】714 沙田一役，僥倖勝利，但戰術上嚴重失誤

死守喺源禾路與沙田鄉事會路十字路口長達三小時係戰略錯判，嚴重違反 Be Water 的綱領。

根據呢個 POST 原來前線沙田區議員與現場指揮官達成協議，示威者不推進時警方不會推進。
示威者就將防線設於源禾路體育館對出，及沙燕橋近源禾路,佔據馬路面積不足，未能沖去對面沙田圍方向，達到遍地開花，反包圍的效果。
因無法沖向其他方向，沙田市中心就變成一個孤島，任人圍剿。

以尋日警方部署而言，警察係想將所有示威者圍捕，而唔係驅散人群。
警察的部署非常精密，推進的路線幾乎封死哂所有可以走既路，整個行動一定係事前諗好哂。
上面的斷言，可以由警察唔同小隊的企位睇到。

警察在 L3 設防

1. 封死好運中心至瀝源商場條橋
2. 雜差已在沙田街市頂候命多時，想掃蕩整個好運中心。
3. 封死沙田中心至新城市條橋
4. 封死沙田中心往沙田大會堂的橋
12. 沙田火車站

警察在 在地面的防線

5. 沙田鄉事會路近大埔公路
6. 源禾路體育館對出
7. 沙燕橋
8. 好運中心近沙田鄉事會路 嘅小路
9. 沙田大會堂停車場出口
10. 沙田正街軍裝
11. 沙田市中心巴士站

其實可能有更多部署點，無留意到。
警察原本打算在橫壆街活捉所有勇武派，攞齊哂所有人的資料，打嬴一場史詩級勝仗。
好在，上天有好生之德，亦有義人開好運中心大門予示威者上好運中心 L3，又有沙田中心商場收留一陣，點條明路黎行，先至走得甩警察用心極歹毒之圍。

由上面十一點部署黎睇，可以推論出
1. 警察想圍剿所有人
2. 前線指揮官講大話，呃示威者唔好沖擊。
3. 警察有事前部署，同戰棋分析
4. 網上流傳新地職員帶防暴隊嘅片段，係去緊 地點3
5. 警察由上裝去到現場，要起碼個多個鐘。如果714 有沖去沙田圍同堵塞住大埔公路，將打亂警方部署，變成真遍地開花。

改進

1. 嚴守 Be Water
2. 除攻城外，不打陣地戰。
3. 只攻不守，到處遊走。
4. 自帶裝備，減少運輸。
5. 警察重裝，跑步頻能。
6. 出奇不意，無得部署。
7. 擴大戰場，不守一隅。

同場加映，714 扮軍裝的速龍小隊成員。

07：55：00開始

1. 有戴特別戰術頭盔
2. 出棍手法剛柔並濟，仲有假出棍
3. 出擊馬步沉穩有力，轉腰出棍，好大力。

果然唔係一般警員。

歡迎學術討論。

我無野講

推

推。守路唔衝等被包圍，邊有人咁打AOE

好重要

［拋磚引玉］攪 大 沙 田 商 場 連 儂 牆

重要野一定要睇

push

4x個比人拉左 2x 個受傷入院 受傷冇入院唔知幾多個
2 危胎 4 嚴重
咁都叫贏？

成日hold 係度等圍堵

戰術上輸左，有三十個都係百步梯坐完之後比人濫暴捉左，應該告唔入。

戰略上，第一次巷戰打贏左，世界報紙大標題即時報導。仲出左新聞話打親行街食飯嘅遊人，等多啲人睇清政府真面目，算係小贏。

呢30幾個人根本可以唔洗被狗拉
唉總之721一齊出嚟屌爆班狗

be water
有部份人係做唔到
佢地只識堅持死守
然後等狗READY好晒再想同狗鬥過, 但其實只係捱打

我好希望佢地諗一下
衝你地又唔敢衝
守其實喺沙田又無咩好守
防暴黎到, 你地咪又係退, 咁點解唔一早退, 要啲狗READY好晒,
整好個包圍網先黎退?

好難be water, 有時前面勇武就等後面散，後面就話要同勇武齊上齊落，比狗圍完就已經遲左，唔好次次到現場先決定，要有共識係撚狗前set個時間全部人散水，同班狗對峙多長等等。昨晚算係失敗一役。

BE WATER 跟本就係失敗主因
因為群眾都唔知幾時散
同埋班畜用好少人就守係度 做好圍堵準備
正常軍事上咁少兵力守就好易突破 包圍網
就因為BE WATER 原則只退不攻
做到以少圍多

Agree.
1. 警察想圍剿所有人
2. 前線指揮官講大話，呃示威者唔好沖擊。
3. 警察有事前部署，同戰棋分析

今次七點幾已經散緊，示威者不斷快速移動，先可以喺橫壆街走到上好運中心。百步梯都有好多人經瀝源橋走到，證明啲人散水都幾快。

Be Water, 亦可以好似大江東去 一樣兇湧上前的，正如上文 714 就應該沖沙田圍同大埔公路。

可以參考李小龍先生對 Be Water 既解釋。
Water can flow or it can crash.

差佬一次狡猾過一次, 示威者自己醒水啦, 我無野講

所以唔好永遠 盲目 BE WATER
獅子 捕殺 水牛
就算水牛數量多 就因為 各自走退
所以永遠有 水牛落單

退當然有機會比人咬，但今次講緊 『水』既進攻形態，不停流動等警察無得圍剿。

兇湧沖擊，潮水退卻。

喺現場真係好易俾氣氛衝昏頭腦
呢個真係大忌黎

無知一問，點解琴日10點有咁多手足上到火車走？
唔係封實咗出口？期後開放咗？

推

林奠仲想一網打盡

經過見到橋上有人中咗半個身出去不斷嗌落去 提示警察包圍緊 但無人有反應 ！be water 知道死局就要走！
不要有無謂傷亡！

up

好多人都唔熟沙田地型，低估左當時既嚴重性

等等，勝利？
五大訴求呢？琴晚有幾多無辜嘅上左狗車（雖然我唔覺得可以告得入）？

解開天賦，技能樹

同意樓主觀點
但有一個大難題係
現場前線同中間支援、後方溝通好唔順暢
大家都想齊上齊落，反而箍住所有人嘅機動性
同埋下下都要大家傾對策點做，傾完又要同前面/後面講仲要說服得到班人，已經用咗唔少時間

咁當然，我地好難可以好似警隊咁如臂使指想點就去做，但我諗我地都要解決或者改善下呢個情況。睇過有其他post話分幾十人一組，有前線有支援有物資後勤，其實幾可行，但實唔實行得到我就唔敢講

Push

Lm

推 唔好盲目戀戰

.

其實我一直都唔明點解要將啲三角鐵馬綁埋一齊做防線
第一 有條防線 你衝唔到 狗都唔會衝
第二 三角鐵馬唔係用嚟反衝鋒嘅咩
然後次次就會變做防線後退 等狗清

721 又想變番佔中Mode 有無學術提議?

大家千期唔好中當權這既計

同意
聽聞現場嗌左好耐叫佢地走（後面）
但結果到警察形成好包圍至慢慢退...🤦🏻‍♂️
前面同後面要有協調，後面都要注意四周圍嘅情況同前面講

支持真正be water

重點 : 只攻不守 到處遊走

狗已取得新城市CCTV，勝乜9利姐？

至少要有一啲人負責溝通

推 一定要be water

Pish

琴晚發左個刻骨銘心既夢，想同大家分享一下

唔好再死守 一定要不斷打亂對家部署

可唔可以揾幾個有共識吹號發指令？指令例如散水、有人被圍要幫拖、勇武上前和理非退後

果時前線唔係話想hold耐d 做大d迴響咩

我認為其實可以現場set時間轉場 ，即好似714咁，6:30號召人去沙田圍同大埔公路兩邊走，擴大範圍，拉長同拉薄班狗條防線，再可以係馬鐵沿線突然湧出，等班狗聞到過黎又即刻散，be water，再睇下邊啲位最薄然後一點突破，做啲標誌性活動強迫林鄭出黎面對群眾

Be water好重要

撤回左喇咩？贏利條毛

10點幾散左啦

係咪都拎到架啦
關咩事

真係唔好死守 一係就一開始開波，等成個鐘 對面咩back up都set好

裝備差距，就要學老共個套，打遊擊取勝

樓主，有冇游擊戰相關資訊？

推
唔建議每次遊行後都集會，俾d 狗有曬慣性係到，反而唔係次次集結，或者可以有攻其不備既效果，

714其實應該去沙田圍第一城集會，這才是真正圍魏救趙。旺角已經是第二個環頭，都唔知去黎做乜

太多人抱住佔領時代嘅死守思維
正面對峙輸嘅一定係我哋
機動戰先係王道
應該思考進入對方推進方向嘅背面

因為示威一方冇將軍呢個角色，
咁每個人都要熟讀行軍要訣、游擊戰略

沙田嗰次堵路對峙對警察冇乜威脅，佢哋有晒時間部署
見人整咗好多盾但好似用唔著

頭盔：我係和理非

咁多手足比狗拉咗 贏條撚咩

我有個朋友攪開大型嘉年華活動。以下是他的經驗之談。

活動開始之前，現場詢問參加人士是想:
參加遊戲還是只想旁觀做啦啦隊?
把參加遊戲的人士區分到一邊，只想旁觀做啦啦隊的人士區分到另一邊。
這一步驟很重要，因為要知道有多少人想玩遊戲。

然後再詢問想玩遊戲的人，誰有能力做:
前線，
中場，
後援。
然後組隊: 由A隊到Z隊
前線，10 人
中場，30 人
後援，40 人
急救，5 人
再加入 50 名旁觀做啦啦隊的人。
(每類人數可以因情況改變。)
隊中每一個人都清楚自己的意願和參與程度，
隊中每一個人都清楚同行者的意願和參與程度

活動開幕儀式: 圍繞場地一周。一隊跟一隊的出發，如行軍一般，成行成列地前進，高喊口號。氣勢要浩大，才能震懾其他人。

第一個遊戲是創造求生工具:
每隊要有足夠自給自足的物料:
頭盔，護眼鏡，口罩，
保鮮紙，護臂(用膠紙將膠水瓶纏在臂上)
太陽擋(由硬紙皮和膠紙造)
急救用品。

第二個遊戲是群雄割據: 近距離分散佈防。
每隊各自尋找有利位置，然後可以互相結盟，互相照應。

第三個遊戲是Running Man 撕名牌遊戲
Running Man 撕名牌遊戲的致勝之道是先分化，孤立對手，然後以衆制寡。
每隊中再分成三人一組，這三個人要齊心和有默契，認定一同進攻對方某一個人，兩人捉住對方的人的手，第三人捉他的腳，拉他倒在地上，撕去名牌。

活動完畢，要準時回家食飯。下次再相聚。

我覺得只要前線向後褪先，後面就會肯行

[member/有招可以試下
起不反對通知書前提下和平遊行緊個陣, 成條遊行路線貼哂差佬個人私隱, 海報, 旗, 木板乜都好, 佢地撕得咁開心咪貼哂成條街俾佢地撕, 貼埋落地, 行到邊就貼到邊, 班狗日日FULL GEAR 咪由得佢曬太陽, 唔洗同佢硬碰, 如果有日好似沙田咁打巷戰, 掟水樽係非常好, 因為佢地成身裝你掟乜佢都唔痛, 重點係密集式投擲敲到個盾個D聲, 入到黎係同全城為敵, 削佢士氣

善用自身優點, 轉身快易散入人群
班狗越出醜就越印多D出街貼幫佢地揚名國際, 達致文宣武宣合流[/member]

心理上就係Be water
所以班畜就放心咁圍

到新城市 背水一戰冇得Be water
反而仲成功

只要每次引到班狗佈陣，再等下俾佢佈多少少，就即刻轉場，咁就夠water啦

其實唔係成功，只係因為班仆街圍商場太錯。而又有機會還擊下姐。

死守一向都冇意思

事後檢討係好
但前線收唔到消息會影響到留定守嘅決定
既然有物資線補給到
亦需要一定數量傳令兵係外圍上到網嘅地方
整合好動向之後用把口傳上前線
例如每5-10分鐘傳一次
再加埋airdrop/TG發佈
前線會容易啲掌握形勢

畜以前清場都要一個百人大方陣先敢行
而家20人都敢推進
就知問題所在

知道有人係會堅守,
咁仲醒覺要BE WATER嘅就開始組隊拉開D狗
等死守嘅壓力減低

同埋預料到以後都係包圍戰
就要係狗壓縮嘅時候諗埋佢想包邊度
走佬去其他地方再番來

我覺得太遲出手喇，成日都要等班狗部署好支援到諗住人地黎驅散你先反擊。
我地又唔係要推進，趁佢地未齊人唔敢衝早少少出手幾野再徹仲再返黎仲得

警犬戰略進化，群眾的be water 也要進化成2.0，無謂正面交鋒，或者搵人做哨站，見警犬有動作唔對路就變陣，太遲變陣就已經困住打，不是be water 了。

水，係唔會硬碰硬的。

無散水真係要檢討
周圍比人封哂包哂都仲係十字路口
明知人地做好準備就唔應該留到最後先走
上個月到今日都係口講驅散，實際圍捕
理智啊巴絲們

係，要按現實狀況變陣，唔散，會俾差佬圍。

其實你地仲知唔知點解佢地可以圍堵
就係明明需要100,200人守既地方 用20人就得
如果總兵力2000人 可以變更多包圍線
20人一小隊趕羊咁趕

非常同意。正如我上文所講要向沙田圍方向同大埔公路沖，下午五點個陣警察係黑色星星個位根本無人，但示威者喺個到架設左鐵馬就走退翻去近十字路口方向。

如果有人沖向上圖黑色一段大涌橋段，就會同上面紅色遊行路線成為一個迴圈，警察唔夠兵力圍咁大個地方，任何一個地方比警方切斷都可以反方向走，或兩面夾佢地，進可攻退可守。

唔打陣地 打遊走係最重要
但係金鐘要點算好？ 無市民 遊唔到d咩

Be water 失敗在遊而不擊

落場體驗下咪知
退唔退全憑自由意志，係咁說服係無用

打攻城戰無何避免會變打陣地，可以做既就係瘋狂向外推，等佢疲於奔命，無得集結打會戰。

班無證反光綠果應該就畜聾
換左衫姐

每次都拉左幾十人
佢地48個鐘受盡班狗虐待
女既隨時俾人姦埋都唔敢出聲
你同我講少勝？

舊夢就係 比人迫走⋯612一斬二⋯
無市民佢地就可以狂放彈
而且沖幾下後排就好似有核彈咁隔勁遠

Try try?

加上到時tg都上唔到
一沖散就唔知咩事

唔好諗住可以拍戲咁周圍衝之後破防線
武力不對等，仲要有好多和理非

利申：純學術討論，支持政府

如果唔熟路好心就聽下人講啦，有沙田地膽講左話市中心會比人困死晒，叫人趁d狗未封晒商場同埋仲有路去火車站快d走左先都無乜人理

陣地死水必輸
遊擊活水勝算

睇左咁多次影片，警察清場集結最少要一個鐘以上，期間守喺每一個點既指揮官只會堅守等到大部隊黎先會向前。

由此可以推論，示威者沖沙田圍的話，源禾路啲警察只會呆撚左係到唔旭，你一去到大涌橋路，就會破壞左警察設計多時的圍困戰術，變成實時作戰。亦因為源禾路啲警察企哂係到，後排唔會有事，就算佢地沖，後排都可以退向新城市，或向排頭村沖，咁就實有人會上大埔公路，大埔公路一塞死，會塞車塞到上水，咁就叫 Out of Expectation, 全面開花。

至於前後排問題，你肯沖前幾十米，後排都一定跟到，唔洗太在意佢地跟唔跟得貼，還掂佢地都唔會打頭陣，而係以前排示瞻，前排去邊佢地就去邊架啦。前排一傾好就行動，後面個水勢就會擴張架啦，信任後排嘅智慧就可以了。

除咗推 我冇嘢講

發夢反擊戰術
1.切記不要走散，以往d狗會突然向前跑之後一個一個拉人走
2.學狗之前的作風見到有狗特別出或者一個人即刻拉佢入人群
3.如果有人被拉走要救人不要心急，即刻搵身邊既人一齊上前拉返人走

以上所有言論是在夢中所見並不屬實

真正be water的一役是15年光復上水>屯門>尖咀
要訣：流動，唔好硬拼

我不認同係be water係失敗主因
其中hit and run亦都符合be water

地形方面我並不熟識，不評論，但認同樓主既一點，不直長守一處

咁撚多人比人拉都僥倖勝利？傻撚左？

Be water
一係沖 一係散

唔係主張守唔守問題
Be water 改變相方心理狀態
畜: 挑!你班友都唔夠膽衝 我地分散D人慢慢推
巴絲:唔好衝 走Be water 結果被畜圍死
到最後反而比612拉得更多人

你地可以講唔早D走
但又係結果惡性循環 畜會再早D圍
最後就變左遊行完成班走難咁走
呢個係港共想要看到結果
港共:唔出黎遊行咪冇事LO

錯過左四點幾五點個時機就梗係難啦

比人團團圍實就等於死棋，四五點沖左沙田圍，就變死到處生機。

無勝利到，有人比人拉，有人 殘廢， 你最多只可以話冇輸曬

唔認同714沙田戰術失敗，先唔講地方唔熟，裝備唔平衡，又時時都會有突發事發生，有邊個會諗到有一隊狗會追埋入新城市裏面捉人，又邊個會諗到有機會面對落單狗身上再展現出旺角革命嘅勇敢

咪撚寫呢種標題得唔得，勝你老母咩。有拘捕又有傷。

無野講

差啲比人喺橫壆街圍死哂，如果好運中心唔開門，就一獲捉成千人。
而家已經算係類戰爭環境，你當比人捉左，等於無左條命架啦。唔係嚇你，知己知彼，百戰不殆。自以為是，只會全軍覆沒。

P.S. 新城市只係警察唔忿氣玩野做成，算係示威者第一次巷戰得勝。

睇完圖真係覺得好兇險...

師兄，已經講到軍團層面，可以獨立成文了，快出POST 比其他人睇到。

[長期置頂][精簡篇]裝備及防火須知

推
721金鐘不撤不散

唔錯，要有人出黎做大台指揮

差有旗手戰旗指揮系統
紅 進攻
黃 警戒
綠 駐守
白 撤退

我認為一收到風
警犬大量多方面增緩時
就要考慮撤退重整陣容
佢哋次次用包圍圍堵戰術

唔明你地勇武派 設死守線做咩....
民主派保到一時, 保唔到一世
如果唔係一早就起出面開戰, 後果不堪設想

同意個防線Set 得太後，困咗喺河嘅一邊：地理上一邊係山，一邊係河，已經好唔方便；加上另一邊啲狗喺瀝源佈重防，其實已經三邊圍堵。

最緊要都係Be water, 見佢開始收袋就唔好死守一個地方，齊上齊落。

再推

你地久竟係未 玩火, 你當宜家打杖?
你點同警察火力鬥?
咩叫只守不衝??
一衝就一定有傷亡
係未要玩到咁..好好玩

你無能力衝過犬嘅防線就預咗俾人包圍,佢一行示威者就縮邊有得玩

推
大家be water, 唔好死守

請善用起底功能

有營養 推

呢個簡單直接

我冇野講

咁多人被捕都叫贏

推！！！賽後檢討同賽前分析好重要

推，慢慢同佢玩，街坊支持之餘，耗盡警察樽鹽

出post推上熱門

想講多樣野，敵方條補給線至大本營沙田警暑完全暢通無阻，敵人喺成個瀝源禾輋以逸待勞，換更briefing涼冷氣。其實佢地打得非常非常輕鬆，我地爭少少被滅團。衝入新城市係佢地心雄想贏盡，但係冇足夠計劃同紀律打巷戰我地先僥倖存活。所以正如之前所講，冇好好既條件不宜死守。

根本要學識退，退完會進返有問題，守緊咩又唔知

Bump

同意，但大家最好有基本體能訓練。四肢無力點搏？

問題係夢境現場 個個都好緊張
Set road block只係比個安心自己
訊息傳遞又慢 上網又慢
個個意見又唔同 有人覺得退後=輸的情況
戰術就變到好單調
依個就係無大台的壞處

應該係現場搵理性的人成立應變小隊
拎住張地圖 同現有資料分析對面想點
再作出行動 搵百幾個人傳訊息 同 應變小隊的建議
等前線再決定是否接納

隊伍是be water，可以流動的。
可以包抄，可以反包圍，可以遠征，圍魏救趙。

前線請自行決定，咪撚等後排指揮。後排只可以㨂跟定唔跟。
請唔好拖長決策，由補給兵指點江山。

前線因為上唔到網等問題睇唔到個全局
例如狗隻個部署，其他手足支援點等等
呢一方面係需要哨兵睇，再由傳令兵幫手傳開
記住俾前線嘅係情報，而唔係override前線決定
前線行動亦有需要傳返去情報收集點
用黎協調返物資站同醫療站

宜家已經唔係普通集會示威
係有需要建立全面嘅情報系統

透過實戰把戰術完善。

以後唔好再信任何狗吠
由旺角一役之後正式要拘捕所有人
打後既全部都係布袋陣

只要一邊衝贏
就冚家有路走

傳訊兵用walkie talkie同哨兵聯絡，傳訊兵再同前線分享。
前排唔洗同後排太多交流，突擊時可用號角、響按、戰鼓加旗號等通知全軍。

點揾

上次旺角已經提出左呢個問題
但被人圍個班只係識屌黑警，唔識反省自己點解會俾人圍
希望今次更加多人可以醒，吸取兩次失敗既經驗
唔好再死守爛守啦

呢個我肯定會再次發生

無辦法
始終有啲人係為啖氣

要有自律性 每次一發生衝突
有人自發性做
意識問題

無械可擊

講得好啱，真係僥倖，皇天保佑先保到大體。

我覺得最完美嘅應該醞釀到警方差唔多埋位嘅時候散得哂, 好似上水夜晚咁, 班警察對住空氣扯旗就Perfect池喇

走到差唔多數夠人頭殺得晒就會封退路一定要佢地驚死先唔敢圍

有walkie當然最好, 但係未準備好walkie或者無線電被jam嘅情況下
既然有人奔跑相告會係最容易組織到
walkie嘅壞處係狗隻見到用可能會監聽, 又要derive一套密碼係walkie度講
會加重左傳令/情報方面負擔
長期抗爭就當然要考慮加密或者用暗語
但可見將來暫時用最原始方式會最安全

我懷疑係班黑警見係旺角用完幾成功
先諗住沙田用多次
點知你班友咁撚蠢又中計

點先可以傳到比班勇武知？

[經典重溫] 日本學生擊敗防暴警察

認真

唔正面擊潰班畜一次
左閃右避都唔係辦法
如果將一隊畜索起來士氣+100

果日示威者的反擊只限落單狗。
仍未出現過突破警方防線的手法，談衝破#7 防線，義士們未有準備。

要破防，必定要準備投擲物品。
一百次膠盾雨傘去衝防線，一百次都係食椒食棍

好合理， 我打Aoc, 用騎兵都唔會死守， 一定係人到我就走。
Be water

唔好講沙田
我朋友圍魏救趙成功後
佢幫手嗌散水，都搞咗好耐先散到水
好多同路人都戀戰

響大路上面打陣地戰我地一定輸
所以唔值得玩
除非市民已經進化到有重裝義民/全民勇武係另一回事
暫時唔諗一D太易令自己人受傷既方向

BTW想講下，見好多義士對峙時間會整路障鐵馬陣
意義為何?
變左幾個鐘對峙到天黑?

冇錯可能短時間有個錯覺安全，原地等得耐好快鬆懈左戒備
但黑警一有order要衝，越過路障其實好快
佢地一係扯走一係有工具剪走
好多心機其實短時間好快清走而且成效不大

3. 只攻不守，到處遊走。

［Be Water 的真締］ 無論係和理非定勇武手足都好，請你地入嚟睇一睇

開咗個賽後檢討po 各位手足可以入嚟睇睇

其實你講得無錯
講左唔推，但又要推
推完又要佔
佔完又要被人圍
圍都算仲要走唔到
講實話都唔知叫慘勝好定小敗好

今次雖然勝左民心同民意，仲要可以話100%咁提升到武勇接受率果d真係叫好彩
下次真心
如果真係佔，真係要選擇下地形

仲有，選擇一D可以玩人力彈弓炮既位置比較好

任何戰役都僥幸先會戰勝，因為過情太多不定因素

邊忽勝利，依家新城市交片

唔好貪刀，唔好戀戰，be water!